\documentclass[../cours_premiere_generale_maths.tex]{subfiles}

\title{probabilités}
\author{1ère S}
\date{}

\begin{document}


\ifSubfilesClassLoaded{%
  \maketitle%
}{}
\begin{exercise}
    Le tableau suivant donne le groupe sanguin et le rh\'{e}sus de 200
    individus d'une population.

    \begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
{Groupe}{Rhésus}& Rhésus $+$ & Rhésus $-$ \\ 
\hline  
        \textbf{Groupe O}  & \centering 74 & \centering 12 \tabularnewline        \hline
        \textbf{Groupe A}  & \centering 78 & \centering 12 \tabularnewline        \hline
        \textbf{Groupe B}  & \centering 14 & \centering 4  \tabularnewline        \hline
        \textbf{Groupe AB} & \centering 4  & \centering 2  \tabularnewline        \hline
      \end{tabular}
    \end{center}

    Une personne du groupe O avec rh\'{e}sus n\'{e}gatif est un
    donneur universel (il peut donner son sang \`{a} tous les autres).

    On choisit au hasard une personne dans ce groupe. 

    Calculer la probabilit\'{e}~des \'{e}v\'{e}nements suivants :
    \begin{itemize}
    \item «La personne de ce groupe est un donneur universel» ;
    \item «La personne appartient au groupe AB» ;
    \item «La personne appartient au groupe O ou au groupe~A».
    \end{itemize}
\end{exercise}

\begin{exercise}
    L’association artistique d’une commune propose deux activités :
    peinture à l’huile et aquarelle.  60~\% des adhérents sont
    inscrits au cours de peinture à l’huile, 35~\% au cours 
    d'aquarelle et 7~\% aux deux. On interroge un adhérent au hasard.
    On note $H$ l’événement : « L’adhérent interrogé pratique la
    peinture à l’huile » et $A$ l’événement : « L’adhérent interrogé
    pratique \mbox{l’aquarelle} ».  
    \begin{enumerate}
    \item Compléter le tableau des fréquences en      pourcentages.
      \begin{center}
        \begin{tabular}{|l*3{|c}|}
          \hline
         &$A$ & $\overline{A}$ & total \\\hline
     H              &     &                & 60    \\\hline
    $\overline{H}$ &     &                &       \\\hline
       total          &     &                & 100   \\\hline
        \end{tabular}
      \end{center}

    \item Définir par une phrase les événements suivants et calculer
      leurs probabilités.
\begin{enumerate}
\begin{multicols}{3}
      \item $H \cap \overline{A}$ ;
      \item $\overline{H} \cap A$ ;
      \item $\overline{H} \cap \overline{A}$.\end{multicols}
\end{enumerate}
    \end{enumerate}
  \end{exercise}

\begin{exercise}On considère deux évènements $A$ et $B$ tels que $P(A)=\nombre{0,1}$ et $P(A\cap B)=\nombre{0,06}$.
  Calculer $P_A(B)$.
\end{exercise}


\begin{exercise}On considère deux évènements $C$ et $D$ tels que $P(D)=\nombre{0,6}$ et $P(C\cap \overline{D})=\nombre{0,35}$.
  Calculer $P_{\overline{D}}(C)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}On considère deux évènements disjoints $E$ et $F$ de probabilités non nulles.
  Calculer $P_E(F)$.

\end{exercise}


\begin{exercise}On considère deux évènements $A$ et $B$ tels que $P(A)=\nombre{0,37}$, $P(B)=\nombre{0,68}$  et $P(A\cup B)=\nombre{0,84}$.
  Calculer :
  \begin{enumerate}
  \item $P_A(B)$
  \item $P_B(A)$
  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}On considère deux évènements $A$ et $B$ tels que $P(A)=\nombre{0,63}$ et $P_A(B)=\nombre{0,06}$. Calculer :
  \begin{enumerate}
  \item $P(A\cap B)$
  \item $P\left(A\cap \overline{B}\right)$
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  \begin{enumerate}
    \item On considère deux évènements $R$ et $S$ tels que
      $P(R)=\dfrac{1}{4}$, $P_R(S)=\dfrac{5}{6}$ et
      $P_{\overline{R}}\left(\overline{S}\right)=\dfrac{11}{12}$.

      Construire un arbre pondéré avec ces évènements $R$ et $S$.
    \item Tao ne sait pas s'il lui reste de quoi préparer à manger dans son
      réfrigérateur.

      Il estime la probabilité que ce soit le cas à \np{0,8}.
      \begin{itemize}
        \item Dans ce cas (s'il a de quoi préparer à manger), il estime que
          la probabilité que le repas qu'il se préparera soit bon est de
          \np{0,65}.
        \item Sinon, il ira dans son restaurant favori dans lequel il estime
          que la probabilité que le repas servi soit bon est de
          \np{0,99}.
      \end{itemize}

      Construire un arbre pondéré représentant la situation après avoir
      explicité les notations des évènements apparaissant dans cet arbre.
  \end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item ~~
      \begin{center}
        \arbre{R}{S}{$\frac14$}{$\frac34$}
        {$\frac56$}{$\frac16$}{$\frac1{12}$}{$\frac{11}{12}$}
      \end{center}
    \item On considère les évènements :
      \begin{itemize}
        \item $R$ : \og Tao a de quoi se préparer à manger dans son
          réfrigérateur \fg
        \item $B$ : \og Le repas est bon \fg\medskip
      \end{itemize}
      \begin{center}
        {R}{B}{\np{0.8}}{\np{0.2}}
        {\np{0.65}}{\np{0.35}}{\np{0.99}}{\np{0.01}}
      \end{center}
  \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{exercise}
    Sur une chaîne de production d'un composant électronique, on effectue des tests qualité :
  \begin{itemize}
    \item Un premier examen visuel est effectué éliminant \np[\%]{5} des composants, qui sont détruits.
    \item Les composants restants passent un test de fiabilité qui est réussi par \np[\%]{90} des composants qui sont alors mis en vente.
    \item Parmi les composants n'ayant pas réussi le test de fiabilité, \np[\%]{30} peuvent être réparés facilement et mis en vente, le reste est détruit.
  \end{itemize}
  On prélève un composant au hasard sur cette chaîne.
  \begin{enumerate}
    \item Représenter la situation par un arbre de probabilité.

      On notera $E$ l'événement \og le composant réussit l'examen
      visuel \fg{}, $F$ \og le composant réussit le test de fiabilité
      \fg{} et $V$ \og le composant est mis en vente \fg{}.
    \item Calculer $P\left(\overline{F}\cap V\right)$, $P(V)$ et
      $P_V\left(\overline{F}\right)$.
    \item Un composant :
        \begin{itemize}
          \item coûte \np[€]{0,05} s'il est détruit ;
        \item rapporte \np[€]{0.5} s'il est mis en vente sans
          réparation et \np[€]{0,25} s'il est mis en vente après
          réparation.
        \end{itemize}
        \vspace{-\baselineskip}\begin{enumerate}
        \item Donner la loi de probabilité de $X$, la variable
          aléatoire donnant la somme algébrique rapportée par un
          composant produit et éventuellement vendu.
        \item Combien d'argent peut-on \og espérer \fg{} gagner par
          composant ?
        \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\subsection{Indépendance}

\begin{exercise}
  On considère deux évènements indépendants $A$ et $B$ tels que
  $P(A)=\nombre{0,15}$ et $P(A\cap B)=\nombre{0,085}$.

  Calculer $P(B)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  On considère deux évènements indépendants $E$ et $F$ tels que
  $P\left(\overline{F}\right)=\nombre{0,53}$ et
  $P(E\cap F)=\nombre{0,25}$.

  Calculer $P(E)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  On considère deux évènements indépendants $C$ et $D$ tels que
  $P(C\cup D)=\nombre{0,23}$ et $P(C)=\nombre{0,11}$.

  Calculer $P(D)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[subtitle={Indépendants et incompatibles ?}]
  Deux évènements disjoints de probabilités non nulles peuvent-ils
  être indépendants ?
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dans un magasin de meubles, il y a \np[\%]{55} de canapés dont \np[\%]{14} en
  cuir, \np[\%]{30} de fauteuils dont \np[\%]{20} en cuir et le reste est
  constitué de poufs dont \np[\%]{42} en cuir.

  Un client se présente et choisit un meuble.

  On considère les évènements :
  \begin{itemize}
    \item $F$ : \og le meuble choisi est un fauteuil \fg{} ;
    \item $C$ : \og le meuble choisi est en cuir \fg.
  \end{itemize}

  Montrer que ces deux évènements sont indépendants.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Lily a dans sa poche deux pièces de 20 centimes, trois de 50 centimes et
  une de 1 euro.

  Elle tire successivement (sans remise) deux pièces de sa poche. Les
  évènements \og les deux pièces sont du même montant \fg{} et \og les deux
  pièces lui permettent d'acheter un croissant à 1 euro \fg{} sont-ils
  indépendants ?
\end{exercise}

\section{Problèmes}

\begin{exercise}[subtitle=Obstétrique--Question ouverte]
  D'après l'\og Enquête nationale prénatale \fg{} de 2010 réalisée par
  l'Inserm, la probabilité d'une grossesse donnant lieu à une naissance
  prématurée en France est de \np[\%]{6,6} mais est accentuée par le fait que
  la grossesse soit multiple (jumeaux, triplés, etc) ou non.

  Plus précisément, cette probabilité est de \np[\%]{41,7} en cas de grossesse
  multiple contre \np[\%]{5,5} sinon.

  Déterminer la probabilité d'une grossesse multiple.
\end{exercise}

%\begin{exercise}[subtitle={D'après Bac (Pondichéry - 2013)}]
%  Dans une entreprise, on s'intéresse à la probabilité qu'un salarié soit
%  absent durant une période d'épidémie de grippe.
%  \begin{itemize}
%    \item Un salarié malade est absent.
%    \item La première semaine de travail, le salarié n'est pas malade.
%    \item Si la semaine $n$ le salarié n'est pas malade, il tombe malade la
%      semaine $n+1$ avec une probabilité égale à $\np{0,04}$.
%    \item Si la semaine $n$ le salarié est malade, il reste malade la
%      semaine $n+1$ avec une probabilité égale à $\np{0,24}$.
%  \end{itemize}
%  On désigne, pour tout entier naturel $n$ supérieur ou égal à 1, par $E_n$
%  l'évènement \og le salarié est absent pour cause de maladie la $n$\ieme{}
%  semaine \fg{}. On note $p_n$ la probabilité de l'évènement $E_n$.
%
%  On a ainsi : $p_1=0$ et, pour tout entier naturel $n$ supérieur ou égal à
%  1 : $0\leqslant p_n<1$.
%  \begin{enumerate}
%    \item
%      \begin{enumerate}
%        \item Déterminer la valeur de $p_3$ à l'aide d'un arbre de
%          probabilité.
%        \item Sachant que le salarié a été absent pour cause de maladie la
%          troisième semaine, déterminer la probabilité qu'il ait été aussi
%          absent pour cause de maladie la deuxième semaine.
%      \end{enumerate}
%    \item
%      \begin{enumerate}
%        \item Recopier sur la copie et compléter l'arbre de probabilité
%          donné ci-dessous
%
%          \begin{center}
%            {E_n}{E_{n+1}}{$p_n$}{$\ldots$}
%            {$\ldots$}{$\ldots$}{$\ldots$}{$\ldots$}
%          \end{center}
%        \item Montrer que, pour tout entier naturel $n$ supérieur ou égal à
%          1, $p_{n+ 1}=\np{0,2}p_n+\np{0,04}$.
%        \item Montrer que la suite $(u_n)$ définie pour tout entier naturel
%          $n$ supérieur ou égal à 1 par $u_n=p_n-\np{0,05}$ est une
%          suite géométrique dont on donnera le premier terme et la raison
%          $r$.
%
%          En déduire l'expression de $u_n$ puis de $p_n$ en fonction de $n$
%          et $r$.
%        \item En déduire la limite de la suite $(p_n)$.
%        \item On admet dans cette question que la suite $(p_n)$ est
%          croissante. On considère l'algorithme  suivant :
%
%          \begin{center}
%            \begin{oldalgorithme}
%              \textbf{Variables}
%              K et J sont des entiers naturels
%              P est un nombre réel
%              \textbf{Initialisation}
%              P prend la valeur 0
%              J prend la valeur 1
%              \textbf{Entrée}
%              Saisir la valeur de K
%              \textbf{Traitement}
%              Tant que P<\nombre{0,05}-10$^\textrm{-K}$
%              P prend la valeur 0,2*P+0,04
%              J prend la valeur J+1
%              Fin Tant que
%              \textbf{Sortie}
%              Afficher J
%            \end{oldalgorithme}
%          \end{center}
%
%          À quoi correspond l'affichage final J ?
%
%          Pourquoi est-on sûr que cet algorithme s'arrête ?
%    \end{enumerate}
%  \end{enumerate}
%
%\end{exercise}
\end{document}



